
% Para compilar:
% pdflatex knn.tex

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=3cm]{geometry}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{multicol}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.4cm minus 0.4cm}
\setlength{\columnsep}{20pt}

\newenvironment{items}{
  \begin{itemize}
    \addtolength{\itemsep}{-0.35cm}
    \addtolength{\baselineskip}{0cm}
  }{\end{itemize}
}

\title{Implementação do Algoritmo kNN \\ k-Nearest Neighbor}
\author{Vinicius André Massuchetto \\{\em vam06@inf.ufpr.br}}

\begin{document}

  \maketitle

  \begin{abstract}

    O algoritmo kNN é um método de classificação de objetos a partir de 
    amostras de treino, consistindo em um dos mais simples algoritmos de
    aprendizado de máquina. Este trabalho implementa o kNN e apresenta os
    de taxa de reconhecimento e matriz de confusão.

  \end{abstract}

  \begin{multicols}{2}

    \section{Especificação}

      Dadas as bases de treinamento e teste, implementar o kNN e avaliar o 
      desempenho do algoritmo usando essa base de dados (132 componentes). 
      Avaliar diferente valores de k. Apresentar os resultados para taxas de 
      reconhecimento e matrizes de confusão.

    \section{Desenvolvimento}
    
      Programa codificado em Python a partir de uma classe \texttt{Knn}, que 
      armazena as informações relacionadas a cada arquivo fornecido e 
      calcula as distâncias euclidianas e os valores correspondentes para as 
      \texttt{K} menores distâncias das linhas da base \texttt{testing} para 
      a base \texttt{training}.

    \end{multicols}

    \section{Resultados}
    
      Seguem as matrizes de confusão para cada K, juntamente com a taxa de 
      reconhecimento.

    \begin{multicols}{2}
    
      \footnotesize
    
      \textbf{K = 1 } (89.90\%) \\
      \begin{tabular}{lllllllllll}
        X &  0 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 \\
        \hline
        0 & 93 &  0 &  0 &  3 &  0 &  2 &  1 &  1 &  0 &  0 \\
        1 &  0 & 89 &  3 &  1 &  1 &  3 &  0 &  0 &  3 &  0 \\
        2 &  0 &  1 & 86 &  7 &  0 &  3 &  0 &  0 &  3 &  0 \\
        3 &  1 &  0 &  7 & 84 &  0 &  5 &  1 &  0 &  0 &  2 \\
        4 &  0 &  1 &  0 &  0 & 93 &  1 &  1 &  0 &  1 &  3 \\
        5 &  1 &  1 &  0 &  2 &  0 & 96 &  0 &  0 &  0 &  0 \\
        6 &  2 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 & 96 &  0 &  0 &  0 \\
        7 &  0 &  0 &  0 &  2 &  1 &  0 &  0 & 94 &  0 &  3 \\
        8 &  2 &  2 &  1 &  3 &  2 &  5 &  1 &  2 & 79 &  3 \\
        9 &  0 &  1 &  0 &  0 &  3 &  3 &  0 &  4 &  0 & 89 \\
        \hline
      \end{tabular}

      \columnbreak
      
      \textbf{K = 2} (89.90\%) \\
      \begin{tabular}{lllllllllll}
        X &  0 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 \\
        \hline
        0 & 94 &  1 &  0 &  2 &  0 &  2 &  0 &  0 &  0 &  1 \\
        1 &  0 & 88 &  4 &  1 &  0 &  2 &  0 &  0 &  5 &  0 \\
        2 &  1 &  1 & 87 &  4 &  0 &  1 &  0 &  0 &  5 &  1 \\
        3 &  4 &  0 &  7 & 83 &  1 &  0 &  1 &  0 &  0 &  4 \\
        4 &  1 &  2 &  0 &  0 & 91 &  1 &  1 &  0 &  2 &  2 \\
        5 &  1 &  1 &  2 &  2 &  0 & 91 &  0 &  0 &  1 &  2 \\
        6 &  2 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 & 96 &  0 &  0 &  0 \\
        7 &  0 &  0 &  1 &  1 &  1 &  0 &  0 & 94 &  0 &  3 \\
        8 &  2 &  2 &  0 &  3 &  2 &  4 &  0 &  0 & 82 &  5 \\
        9 &  0 &  3 &  0 &  0 &  3 &  0 &  0 &  1 &  0 & 93 \\
        \hline
      \end{tabular}

      \pagebreak

      \textbf{K = 3} (90.60\%) \\
      \begin{tabular}{lllllllllll}
        X &  0 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 \\
        \hline
        0 & 94 &  0 &  1 &  1 &  1 &  1 &  0 &  0 &  0 &  2 \\
        1 &  1 & 88 &  4 &  0 &  1 &  2 &  1 &  0 &  3 &  0 \\
        2 &  1 &  0 & 88 &  5 &  0 &  0 &  2 &  0 &  3 &  1 \\
        3 &  4 &  0 &  7 & 84 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  4 \\
        4 &  1 &  2 &  0 &  0 & 93 &  0 &  1 &  0 &  2 &  1 \\
        5 &  1 &  0 &  1 &  2 &  0 & 92 &  1 &  0 &  2 &  1 \\
        6 &  1 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 & 97 &  0 &  0 &  0 \\
        7 &  0 &  0 &  1 &  1 &  1 &  0 &  0 & 95 &  1 &  1 \\
        8 &  2 &  2 &  1 &  3 &  0 &  2 &  1 &  0 & 82 &  7 \\
        9 &  0 &  1 &  0 &  1 &  2 &  2 &  0 &  1 &  0 & 93 \\
        \hline 
      \end{tabular}

      \vspace{5 mm}

      \textbf{K = 4} (90.50\%) \\
      \begin{tabular}{lllllllllll}
        X &  0 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 \\
        \hline
        0 & 94 &  0 &  0 &  1 &  1 &  2 &  0 &  0 &  0 &  2 \\
        1 &  1 & 87 &  3 &  0 &  1 &  2 &  1 &  0 &  4 &  1 \\
        2 &  0 &  0 & 90 &  4 &  0 &  1 &  2 &  0 &  3 &  0 \\
        3 &  4 &  0 &  7 & 83 &  1 &  0 &  1 &  0 &  0 &  4 \\
        4 &  1 &  2 &  1 &  0 & 92 &  0 &  1 &  0 &  0 &  3 \\
        5 &  1 &  0 &  1 &  2 &  0 & 92 &  1 &  0 &  3 &  0 \\
        6 &  1 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 & 97 &  0 &  0 &  0 \\
        7 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 &  0 &  0 & 95 &  1 &  2 \\
        8 &  3 &  2 &  1 &  3 &  0 &  3 &  1 &  0 & 81 &  6 \\
        9 &  0 &  0 &  0 &  0 &  3 &  2 &  0 &  1 &  0 & 94 \\
        \hline
      \end{tabular}

      \vspace{5 mm}

      \textbf{K = 5} (90.40\%) \\
      \begin{tabular}{lllllllllll}
        X &  0 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 \\
        \hline
        0 & 95 &  0 &  0 &  1 &  1 &  1 &  0 &  0 &  0 &  2 \\
        1 &  1 & 88 &  3 &  0 &  1 &  1 &  1 &  0 &  4 &  1 \\
        2 &  0 &  0 & 88 &  4 &  2 &  2 &  2 &  0 &  2 &  0 \\
        3 &  3 &  0 &  6 & 83 &  1 &  1 &  3 &  0 &  0 &  3 \\
        4 &  1 &  2 &  0 &  0 & 93 &  0 &  1 &  0 &  0 &  3 \\
        5 &  0 &  0 &  1 &  2 &  0 & 92 &  2 &  0 &  3 &  0 \\
        6 &  1 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 & 97 &  0 &  0 &  0 \\
        7 &  0 &  0 &  0 &  0 &  2 &  0 &  0 & 96 &  0 &  2 \\
        8 &  3 &  1 &  1 &  3 &  1 &  3 &  2 &  0 & 81 &  5 \\
        9 &  0 &  0 &  0 &  0 &  4 &  1 &  1 &  2 &  1 & 91 \\
        \hline
      \end{tabular}

      \vspace{5 mm}

      \textbf{K = 6} (90.20\%) \\
      \begin{tabular}{lllllllllll}
        X &  0 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 \\
        \hline
        0 & 95 &  0 &  0 &  2 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  2 \\
        1 &  1 & 88 &  3 &  0 &  1 &  1 &  1 &  0 &  4 &  1 \\
        2 &  0 &  0 & 86 &  6 &  2 &  0 &  2 &  0 &  4 &  0 \\
        3 &  1 &  0 &  6 & 84 &  0 &  1 &  3 &  0 &  2 &  3 \\
        4 &  1 &  1 &  0 &  1 & 93 &  0 &  1 &  0 &  0 &  3 \\
        5 &  2 &  0 &  1 &  2 &  0 & 92 &  2 &  0 &  0 &  1 \\
        6 &  1 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 & 97 &  0 &  0 &  0 \\
        7 &  0 &  0 &  0 &  0 &  2 &  0 &  0 & 96 &  0 &  2 \\
        8 &  6 &  2 &  1 &  3 &  2 &  1 &  2 &  0 & 77 &  6 \\
        9 &  0 &  0 &  0 &  0 &  3 &  0 &  1 &  1 &  1 & 94 \\
        \hline
      \end{tabular}

      \vspace{5 mm}

      \textbf{K = 7} (89.80\%) \\
      \begin{tabular}{lllllllllll}
        X &  0 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 \\
        \hline
        0 & 95 &  0 &  0 &  2 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  2 \\
        1 &  0 & 87 &  3 &  0 &  2 &  1 &  2 &  0 &  5 &  0 \\
        2 &  0 &  0 & 86 &  6 &  2 &  1 &  2 &  0 &  3 &  0 \\
        3 &  1 &  0 &  6 & 84 &  0 &  1 &  3 &  0 &  2 &  3 \\
        4 &  0 &  1 &  0 &  1 & 92 &  0 &  1 &  0 &  0 &  5 \\
        5 &  0 &  0 &  1 &  2 &  0 & 92 &  2 &  0 &  0 &  3 \\
        6 &  0 &  0 &  1 &  1 &  0 &  1 & 96 &  0 &  0 &  1 \\
        7 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 & 96 &  0 &  3 \\
        8 &  5 &  2 &  1 &  3 &  1 &  2 &  2 &  0 & 75 &  9 \\
        9 &  0 &  0 &  0 &  0 &  2 &  0 &  1 &  1 &  1 & 95 \\
        \hline
      \end{tabular}

      \vspace{5 mm}

      \textbf{K = 8} (90.40\%) \\
      \begin{tabular}{lllllllllll}
        X &  0 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 \\
        \hline
        0 & 95 &  0 &  0 &  2 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  2 \\
        1 &  0 & 87 &  4 &  0 &  2 &  1 &  2 &  0 &  3 &  1 \\
        2 &  0 &  0 & 88 &  4 &  2 &  1 &  2 &  0 &  3 &  0 \\
        3 &  1 &  0 &  6 & 84 &  0 &  1 &  3 &  0 &  2 &  3 \\
        4 &  0 &  1 &  0 &  1 & 95 &  0 &  1 &  0 &  0 &  2 \\
        5 &  0 &  1 &  0 &  3 &  0 & 92 &  2 &  0 &  0 &  2 \\
        6 &  0 &  0 &  1 &  1 &  0 &  1 & 96 &  0 &  0 &  1 \\
        7 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 & 96 &  0 &  3 \\
        8 &  5 &  2 &  1 &  3 &  2 &  2 &  2 &  0 & 75 &  8 \\
        9 &  0 &  0 &  0 &  0 &  2 &  0 &  1 &  1 &  0 & 96 \\
        \hline
      \end{tabular}

      \vspace{5 mm}

      \textbf{K = 9} (90.00\%) \\
      \begin{tabular}{lllllllllll}
        X &  0 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 \\
        \hline
        0 & 95 &  1 &  0 &  2 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 \\
        1 &  0 & 87 &  4 &  0 &  2 &  1 &  2 &  0 &  3 &  1 \\
        2 &  0 &  0 & 85 &  8 &  1 &  1 &  2 &  0 &  3 &  0 \\
        3 &  1 &  0 &  7 & 83 &  0 &  1 &  4 &  0 &  1 &  3 \\
        4 &  0 &  1 &  0 &  0 & 95 &  0 &  1 &  0 &  1 &  2 \\
        5 &  0 &  1 &  0 &  3 &  0 & 92 &  2 &  0 &  0 &  2 \\
        6 &  0 &  0 &  1 &  1 &  0 &  1 & 96 &  0 &  0 &  1 \\
        7 &  0 &  0 &  0 &  1 &  1 &  0 &  0 & 96 &  0 &  2 \\
        8 &  5 &  4 &  1 &  3 &  2 &  2 &  2 &  0 & 75 &  6 \\
        9 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 &  2 &  0 & 96 \\
        \hline
      \end{tabular}

  \end{multicols}

\end{document}
